求驗傳媒：TVB新聞做假 幫港出聲轉載加碼 過千likes 百七些

作者：求驗傳媒

美國學童真的因拒絕唱國歌而被起訴嗎？

近日網上流傳TVB的一則新聞（下圖），題為「美國黑人男童拒站立唱國歌及誦讀效忠誓詞 遭警方起訴」，結果有網民改圖後大量轉發（右上圖），主要意思大概是：

「民主大國執行國歌法，刑事起訴不尊重國歌的少年。」
「美國一名11歲學生，拒絕效忠國旗國歌被刑事起訴。」

其實，TVB的標題是完全錯誤（已經超越誤導的境界），因而引起大量炒車及誤傳。

以下是身處美國的「紐約律師雜記」就事件的見解：

《該學童當時有被要求唱國歌嗎？》

沒有。學校在進行的是對美國的效忠宣誓(pledge of alligence)。該儀式在美國公共學校非常常見，通常一直到高中都會每日進行。大學則無。

國歌在這新聞被提及的原因是因為該學童當時聲稱美國國旗及美國國歌有種族歧視。背景原因很可能是與早前黑人美式足球員於美國國歌時半跪作抗議有關。該事件成為了美國種族問題的一大話題。

《該學童是因為拒絕唱國歌/拒絕效忠宣誓而被拘捕嗎？》

警方拘捕所作出的理由是因為小童「影響課室秩序、作出威脅及反抗警員帶離教室」("This arrest was based on the student’s choice to disrupt the classroom, make threats and resisting the officer’s efforts to leave the classroom”)。
根據警方，學校校長重覆20次要求該學童離開教室而該學童拒絕，並於被帶到辨公室時作出威脅。

《美國學校及政府能夠要求學生效忠宣誓或唱國歌嗎？》

美國學校及政府的確無權要求學生效忠宣誓/唱國歌。根據最高法院的West Virginia State Board of Education v. Barnette一案，法院判定第一憲法修正案的言論自由保護了學生不向國旗致敬或讀出效忠宣誓的權利。

事實上，如果你是外國公民(包括遊客、學生簽證、或持綠卡的美國永久居民等)，當然亦無義務去對美國效忠宣誓。

所以根據今次事件的報導，學校將會加強訓練代課老師，而該代課老師亦已被調離學區。

《美國有針對國歌的法例嗎？》

美國事實上是有針對播放國歌時的禮儀的法條(36 U.S. Code § 301 - National anthem)。該有關國歌的法條乃是「國旗法」(Flag Code)的其中一部分。根據該法條，所有人在國歌播放時「應」(should)「面向國旗、立正、右手置於心口。男人如有頭飾應脫下並以右手置於心口」。(見)

但現實是這個法條並非強制要求(用字為should而非shall)，也沒有刑事後果。美國國會研究處(Congressional Research Service)於2008年的一份報告亦指出，國旗法的本質是供平民及平民組織所用的規則，但若有違反國旗的有關展示規定並不會有懲罰 - 地區聯邦法庭曾指出國旗法並不禁止行為，而是聲明性(declaratory)及建議性(advisory)的。(見)

本傳媒的補充如下：

其實TVB新聞根本是「標題黨之亂」，它的內容的中段也有清楚交代來龍去脈：

「事發在本月4日，當地傳媒報道，男童當時向代課教師表示，美國國歌是冒犯黑人、國旗象徵種族主義，所以拒絕誦讀效忠誓詞。之後代課教師問他，既然覺得這兒很差，為甚麼不搬去其他地方？男童回答，他是被其他人帶來的。
代課教師稱不想糾纏下去，決定向校方高層投訴。男童不僅被校方勒令停課三天，且遭警方起訴擾亂學校秩序及阻差辦公。警方強調，拘捕男童跟拒絕誦讀效忠誓詞無關。」

請看各位清楚，寫明「拘捕男童跟拒絕誦讀效忠誓詞無關」，但編輯們卻好像精神分裂了一樣，以「美國黑人男童拒站立唱國歌及誦讀效忠誓詞 遭警方起訴」為題，結果為混亂的網絡世界，再添誤傳謠言。

另外，周融系的「幫港出聲」（左上圖）亦出了一個「美國警察拘捕11歲學童，全因男童拒唱國歌」的Post，內容全罔顧事實，卻有超過1,000個like及170多個shares，網民果然容易上當。

CNN就相關新聞的報道：

TVB就相關新聞的報道：

「紐約律師雜記」專頁：

#fakenews #周融垃圾不如系列 #求驗傳媒

Calvin Lau: 無線仲pk到報完呢單野就立即講國歌法

Rex Cheng: 明顯係專登

Bartholomew Tsang: 個時不停loop

James Kong: 袁志偉
佢做得出

Anson Kwok: 我個日睇係調翻轉，先講國歌法再緊接報導呢單嘢，睇到嘩嘩聲

Johnny Li: 在美國，公開焚燒美國國旗並不違法！

Wang Yeung:
咁佢咩原因被帶離先？事源咪係佢唔唱歌囉

求驗傳媒:
請看清楚新聞內容。
整件事的發生過程，是沒有「唱國歌」這環節的。
學童跟老師的爭執，並不是「唱國歌」。

Keith Zucega Wong:
但睇完，覺得學校同警察都係以莫須有罪名去處罰學生係客觀事實(好似某d極權國家)。況且，從來唔認為美國係人權典範國家，佢做衰野，唔洗幫佢開脫。不過，新聞報導亦無詳細描述細路當時做緊乜，淨係唔唱國歌？打人？淨係嘈喧巴閉？點先？細節先係重點。有無多d詳細資料？

Raymond Chum:
唔係幫美國佬講説話開脫，係踢爆假新聞啫！

Bak Chit Gai:
放心, 呢單嘢係美國好大回響, 因為美國學生有權利選擇唔效忠宣誓, 事件中嘅代課老師已被要求離校

Bryan Yue:
嗰日睇呢單野已經睇到r哂頭，心諗點解一開波係話男童因爲唔肯唱國歌比警察拉，但內文繼續講落去又話個男童因爲擾亂秩序同反抗警員比人拉，成個報導方式奇奇怪怪咁，睇完都唔知成件事講乜。但我當然知cctvb報呢單「新聞」出嚟係咩用途啦，因為報美國呢件事嘅之前一單新聞就係講國歌法立法

Jared Fu:
雖然好有爭議 不過美國係連有燒國旗嘅自由添(有興趣可以睇Texas v. Johnson 1989) 不過生而為人但後天為奴嘅又點會明白美國憲法中第一修正案(言論自由)嘅精神呢?

呢單野真係要廣傳